\documentclass[polish,envcountsect,10pt]{beamer}
    \usepackage[T1]{fontenc}
    \usepackage{polski}
    \usepackage{babel}
    \usepackage{tikz}
    \usetheme{Warsaw}
    \title{Problem chińskiego listonosza (PCL)}
    \author{184657 Wojciech Panfil}
    \date{Gdańsk, 9.11.2023}
\begin{document}

\frame{\titlepage}

\begin{frame}{Graf}
    Graf - matematyczna struktura danych składająca się z wierzchołków oraz krawędzi.
    \begin{itemize}
        \item Wierzchołki (węzły) reprezentowane są jako punkty i należą do zbioru $V$.
        \item Krawędzie (łuki) łączą wierzchołki i należą do zbioru $E$.
    \end{itemize}
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
            \node[draw, circle] (v1) at (0,0) {v\textsubscript{1}};
            \node[draw, circle] (v2) at (2,0) {v$_2$};
            \node[draw, circle] (v3) at (2,2) {v$_3$};
            \node[draw, circle] (v4) at (0,2) {v$_4$};

            \draw (v1) -- (v2) node[midway, below] {v$_1$v$_2$};
            \draw (v2) -- (v3) node[midway, right] {v$_1$v$_3$};
            \draw (v3) -- (v4) node[midway, above] {v$_3$v$_4$};
            \draw (v4) -- (v1) node[midway, left] {v$_4$v$_1$};
            \draw (v1) -- (v3) node[midway, left] {v$_1$v$_3$};
        \end{tikzpicture}
    \end{center}
    \begin{itemize}
        \item G = ($V$ , $E$)
        \item $V$ = \{v$_1$, v$_2$, v$_3$, v$_4$\}
        \item $E$ = \{v$_1$v$_2$, v$_1$v$_3$, v$_3$v$_4$, v$_4$v$_1$, v$_1$v$_3$\}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Graf skierowany (digraf)}
    \begin{itemize}
    \item Graf skierowany, nazywany również digrafem, to rodzaj grafu, w którym krawędzie mają określony kierunek.
    \item W digrafie każda krawędź ma źródło (początkowy wierzchołek) i cel (końcowy wierzchołek).
    \item Krawędzie w digrafie są reprezentowane jako strzałki, które wskazują kierunek od źródła do celu.
    \item Digrafy są używane do modelowania relacji, w których kierunek ma znaczenie, na przykład w sieciach telekomunikacyjnych czy ścieżkach przesyłu danych.
    \end{itemize}

    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
            \node[draw, circle] (v1) at (0,2) {v1};
            \node[draw, circle] (v2) at (2,2) {v2};
            \node[draw, circle] (v3) at (0,0) {v3};
            \node[draw, circle] (v4) at (2,0) {v4};

            \draw[->] (v1) -- (v2);
            \draw[->] (v2) -- (v4);
            \draw[->] (v4) -- (v3);
            \draw[->] (v3) -- (v1);
        \end{tikzpicture}
    \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Graf ważony}
    \begin{itemize}
        \item Graf ważony to rodzaj grafu, w którym każda krawędź ma przypisaną wagę lub koszt.
        \item Wagi krawędzi mogą reprezentować różne parametry, takie jak odległość, koszt, czas, lub dowolną inną miarę.
        \item Wagi krawędzi są często reprezentowane na krawędziach lub przy użyciu etykiet.
        \item Grafy ważone używane są w różnych dziedzinach, takich jak planowanie tras, sieci komunikacyjne, i analiza danych.
    \end{itemize}
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
            \node[draw, circle] (A) at (0,0) {A};
            \node[draw, circle] (B) at (2,0) {B};
            \node[draw, circle] (C) at (4,0) {C};

            \draw[->] (A) -- (B) node[midway, below] {5};
            \draw[->] (B) -- (C) node[midway, below] {3};
        \end{tikzpicture}
    \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Ścieżka/Trasa w grafie}
    \begin{itemize}
        \item Ścieżka w grafie to sekwencja wierzchołków, w której każda para sąsiadujących wierzchołków jest połączona krawędzią.
        \item Ścieżka może być używana do reprezentowania trasy lub połączeń między wierzchołkami w grafie.
    \end{itemize}  
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
            \node[draw, circle] (A) at (0,0) {A};
            \node[draw, circle] (B) at (2,0) {B};
            \node[draw, circle] (C) at (4,0) {C};
            \node[draw, circle] (D) at (6,0) {D};
        
            \draw (A) -- (B);
            \draw (B) -- (C);
            \draw (C) -- (D);

            \draw[red, thick] (A) -- (B) -- (C);
        \end{tikzpicture}
    \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Cykl w grafie}
    \begin{itemize}
        \item Cykl w grafie to ścieżka, która rozpoczyna się i kończy w tym samym wierzchołku, przechodząc przez różne wierzchołki i krawędzie.
        \item Cykl może być krótki (zawierający tylko jeden wierzchołek i krawędź) lub długi.
        \item Cykle są ważnymi strukturami w teorii grafów i są używane w różnych zastosowaniach, takich jak analiza obwodów elektronicznych lub planowanie tras.
    \end{itemize}  
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
            \node[draw, circle] (A) at (0,0) {A};
            \node[draw, circle] (B) at (2,0) {B};
            \node[draw, circle] (C) at (4,0) {C};
            \node[draw, circle] (D) at (6,0) {D};

            \draw (A) -- (B);
            \draw (B) -- (C);
            \draw (C) -- (D);
        
            \draw[red, thick] (A) -- (B) -- (C) -- (D);
            \draw[red, thick] (D) to [bend left] (A);
        \end{tikzpicture}
    \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Graf spójny}
    \begin{itemize}
        \item Graf spójny (lub graf spójny) to graf, w którym istnieje ścieżka między każdą parą wierzchołków.
        \item Oznacza to, że w grafie spójnym można przejść od dowolnego wierzchołka do dowolnego innego wierzchołka, przechodząc po krawędziach.
        \item Grafy spójne są jednym spójnym "kawałkiem" bez izolowanych wierzchołków lub podgrafów, które nie są ze sobą połączone.
    \end{itemize}
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
            \node[draw, circle] (A) at (0,0) {A};
            \node[draw, circle] (B) at (2,0) {B};
            \node[draw, circle] (C) at (4,0) {C};
            \node[draw, circle] (D) at (6,0) {D};
            \node[draw, circle] (E) at (8,0) {E};
        
            \draw (A) -- (B);
            \draw (B) -- (C);
            \draw (C) -- (D);
            \draw (D) -- (E);
        \end{tikzpicture}
        \begin{tikzpicture}
            \node[draw, circle] (A) at (0,0) {A};
            \node[draw, circle] (B) at (1,0) {B};
            \node[draw, circle] (C) at (2,0) {C};
            \draw (A) -- (B);
            \draw (B) -- (C);

            \node[draw, circle] (D) at (4,0) {D};
            \node[draw, circle] (E) at (5,0) {E};
            \draw (D) -- (E);
          \end{tikzpicture}
    \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Graf eulerowski}
    \begin{itemize}
        \item Graf eulerowski to graf, który ma ścieżkę (trasę zamkniętą, cykl) wzdłuż krawędzi, która przechodzi przez każdą krawędź dokładnie raz i wraca do wierzchołka początkowego.
        \item Graf eulerowski jest nazwany na cześć matematyka Leonarda Eulera, który opracował teorię grafów.
        \item W grafie eulerowskim nie musi istnieć cykl eulerowski (ścieżka może być zamknięta lub otwarta).
    \end{itemize}
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
            \node[draw, circle] (A) at (0,0) {A};
            \node[draw, circle] (B) at (2,0) {B};
            \node[draw, circle] (C) at (4,0) {C};
            \node[draw, circle] (D) at (6,0) {D};

            \draw (A) -- (B);
            \draw (B) -- (C);
            \draw (C) -- (D);
            \draw (D) to [bend left] (A);
        \end{tikzpicture}
    \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Graf półeulerowski}
    \begin{itemize}
        \item Graf półeulerowski (półeulerowski) to graf, w którym istnieje ścieżka (trasa) przechodząca przez każdą krawędź dokładnie raz, ale nie musi wracać do wierzchołka początkowego.
        \item Graf półeulerowski różni się od grafu eulerowskiego tym, że nie musi tworzyć cyklu, ale nadal zawiera trasę, która pokrywa wszystkie krawędzie.
        \item Przykładem grafu półeulerowskiego jest drzewo lub las, gdzie istnieje dokładnie jedna para wierzchołków stopnia nieparzystego.
    \end{itemize}
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
            \node[draw, circle] (A) at (0,0) {A};
            \node[draw, circle] (B) at (2,0) {B};
            \node[draw, circle] (C) at (4,0) {C};
            \node[draw, circle] (D) at (6,0) {D};

            \draw (A) -- (B);
            \draw (B) -- (C);
            \draw (C) -- (D);
        \end{tikzpicture}
    \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Problem Chińskiego Listonosza (Chinese Postman Problem)}
    \begin{itemize}
        \item Problem Chińskiego Listonosza (Chinese Postman Problem, CPP) to znane zadanie w teorii grafów.
        \item Celem problemu jest znalezienie najkrótszej (najmniejszej wagi) zamkniętej ścieżki w grafie, która odwiedza każdą krawędź co najmniej raz.
        \item Wariantem problemu jest Problem Chinskiego Listonosza Cyklicznego (Chinese Postman Cycle Problem), który polega na znalezieniu najkrótszej zamkniętej ścieżki, która odwiedza każdą krawędź dokładnie raz.
        \item Innym wariantem jest Problem Chińskiego Listonosza Skierowanego (Directed Chinese Postman Problem), który w digrafie.
        \item Problem Chińskiego Listonosza ma liczne zastosowania w planowaniu tras, projektowaniu sieci, logistyce, i innych dziedzinach.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Historia Problemu Chińskiego Listonosza}
    \begin{itemize}
        \item Problem Chińskiego Listonosza został wprowadzony w matematyce i teorii grafów przez chińskiego matematyka Kuan Xun w 1962 roku.
        \item Choć nazwa problemu nawiązuje do Chin, problem ten stał się ważnym zagadnieniem w teorii grafów na całym świecie.
        \item Pierwsze prace nad problemem były głównie związane z rozwiązywaniem go w grafach nieskierowanych.
        \item W późniejszych latach pojawiły się badania nad wariantem problemu w grafach skierowanych, który stał się znany jako Problem Chińskiego Listonosza Skierowanego.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Algorytm Fleury'ego}
    \begin{itemize}
      \item Algorytm Fleury'ego to metoda rozwiązywania Problemu Chińskiego Listonosza w grafach nieskierowanych.
      \item Celem algorytmu jest znalezienie zamkniętej ścieżki (cyklu), która przechodzi przez każdą krawędź grafu dokładnie raz.
      \item Algorytm ten został nazwany na cześć szwajcarskiego matematyka Gustava Fleury'ego, który opublikował go w 1883 roku.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Działanie Algorytmu Fleury'ego (Kroki)}
    \begin{enumerate}
        \item Rozpocznij od dowolnego wierzchołka grafu.
        \item Wybierz dowolną krawędź wychodzącą z bieżącego wierzchołka (o ile nie jest to most).
        \item Dodaj wybraną krawędź do ścieżki i usuń ją z grafu.
        \item Przejdź do wierzchołka, do którego prowadzi wybrana krawędź.
        \item Powtarzaj kroki 2-4, aż nie będzie już dostępnych krawędzi wychodzących z bieżącego wierzchołka.
        \item Jeśli istnieją niespójne składowe w grafie, wybierz wierzchołek w jednej z tych składowych i rozpocznij od niego nową ścieżkę.
        \item Algorytm kończy się, gdy wszystkie krawędzie zostaną odwiedzone i dodane do ścieżki, tworząc zamknięty cykl.
    \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Algorytm Fleury'ego: Przykład}
    \begin{itemize}
          \item Rozważmy poniższy graf, który jest grafem nieskierowanym.
    \end{itemize}
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
            \node[draw, circle] (A) at (0,0) {A};
            \node[draw, circle] (B) at (-2,-2) {B};
            \node[draw, circle] (C) at (0,-4) {C};
            \node[draw, circle] (D) at (2,-2) {D};
            \node[draw, circle] (E) at (2,-4) {E};

            \draw (A) -- (B);
            \draw (B) -- (C);
            \draw (C) -- (D);
            \draw (A) -- (C);
            \draw (D) -- (E);
            \draw (C) -- (E);
        \end{tikzpicture}
    \end{center}
\end{frame}
    
\begin{frame}{Algorytm Fleury'ego: Przykład (cd.)}
    \begin{itemize}
        \item Rozpocznij od wybranego wierzchołka, na przykład wierzchołka A. Wpisz go na stos
        \item Wybierz krawędź wychodzącą z wierzchołka A, która nie jest mostem, na przykład krawędź do B.
        \item Wpisz wierzchołek B na stos.
        \item Usuń tę krawędź z grafu.
    \end{itemize}
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
            \node[draw, circle] (A) at (0,0) {A};
            \node[draw, circle] (B) at (-2,-2) {B};
            \node[draw, circle] (C) at (0,-4) {C};
            \node[draw, circle] (D) at (2,-2) {D};
            \node[draw, circle] (E) at (2,-4) {E};

            \draw[red] (A) -- (B);
            \draw (B) -- (C);
            \draw (C) -- (D);
            \draw (A) -- (C);
            \draw (D) -- (E);
            \draw (C) -- (E);
        \end{tikzpicture}
    \end{center}
\end{frame}
    
\begin{frame}{Algorytm Fleury'ego: Przykład (cd.)}
    \begin{itemize}
        \item Przejdź do wierzchołka, do którego prowadzi wybrana krawędź, czyli do B.
        \item Wybierz dowolną krawędź wychodzącą z wierzchołka B, która nie jest mostem, na przykład krawędź do C.
        \item Wpisz wierzchołek C na stos.
        \item Usuń tę krawędź z grafu.
    \end{itemize}
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
            \node[draw, circle] (A) at (0,0) {A};
            \node[draw, circle] (B) at (-2,-2) {B};
            \node[draw, circle] (C) at (0,-4) {C};
            \node[draw, circle] (D) at (2,-2) {D};
            \node[draw, circle] (E) at (2,-4) {E};

            \draw[red] (A) -- (B);
            \draw[red] (B) -- (C);
            \draw (C) -- (D);
            \draw (A) -- (C);
            \draw (D) -- (E);
            \draw (C) -- (E);
        \end{tikzpicture}
    \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Algorytm Fleury'ego: Przykład (cd.)}
    \begin{itemize}
      \item Przejdź do wierzchołka, do którego prowadzi wybrana krawędź, czyli do C.
      \item Krawędź do A jest mostem.
      \item Wybierz krawędź wychodzącą z wierzchołka C, która nie jest mostem, czyli np. krawędź do D.
      \item Dodajemy wierzchołek D na stos.
      \item Usuń tę krawędź z grafu.
    \end{itemize}
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
            \node[draw, circle] (A) at (0,0) {A};
            \node[draw, circle] (B) at (-2,-2) {B};
            \node[draw, circle] (C) at (0,-4) {C};
            \node[draw, circle] (D) at (2,-2) {D};
            \node[draw, circle] (E) at (2,-4) {E};

            \draw[red] (A) -- (B);
            \draw[red] (B) -- (C);
            \draw[red] (C) -- (D);
            \draw (A) -- (C);
            \draw (D) -- (E);
            \draw (C) -- (E);
        \end{tikzpicture}
    \end{center}

\end{frame}

\begin{frame}{Algorytm Fleury'ego: Przykład (cd.)}
    \begin{itemize}
          \item Przejdź do wierzchołka, do którego prowadzi wybrana krawędź, czyli do D.
        \item Wybierz jedyną krawędź wychodzącą z wierzchołka D, czyli krawędź do E.
        \item Usuń tę krawędź z grafu, a wierzchołek E dodaj na stos.
    \end{itemize}
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
            \node[draw, circle] (A) at (0,0) {A};
            \node[draw, circle] (B) at (-2,-2) {B};
            \node[draw, circle] (C) at (0,-4) {C};
            \node[draw, circle] (D) at (2,-2) {D};
            \node[draw, circle] (E) at (2,-4) {E};

            \draw[red] (A) -- (B);
            \draw[red] (B) -- (C);
            \draw[red] (C) -- (D);
            \draw (A) -- (C);
            \draw[red] (D) -- (E);
            \draw (C) -- (E);
        \end{tikzpicture}
    \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Algorytm Fleury'ego: Przykład (cd.)}
    \begin{itemize}
        \item Przejdź do wierzchołka, do którego prowadzi wybrana krawędź, czyli do E.
        \item Wybierz jedyną krawędź wychodzącą z wierzchołka E, czyli krawędź do C.
        \item Usuń tę krawędź z grafu, a wierzchołek E dodaj na stos.
    \end{itemize}
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
            \node[draw, circle] (A) at (0,0) {A};
            \node[draw, circle] (B) at (-2,-2) {B};
            \node[draw, circle] (C) at (0,-4) {C};
            \node[draw, circle] (D) at (2,-2) {D};
            \node[draw, circle] (E) at (2,-4) {E};

            \draw[red] (A) -- (B);
            \draw[red] (B) -- (C);
            \draw[red] (C) -- (D);
            \draw (A) -- (C);
            \draw[red] (D) -- (E);
            \draw[red] (C) -- (E);
        \end{tikzpicture}
    \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Algorytm Fleury'ego: Przykład (cd.)}
    \begin{itemize}
        \item Przejdź do wierzchołka, do którego prowadzi wybrana krawędź, czyli do C.
        \item Wybierz jedyną krawędź wychodzącą z wierzchołka C, czyli krawędź do A.
        \item Usuń tę krawędź z grafu, a wierzchołek A dodaj na stos.
    \end{itemize}
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
            \node[draw, circle] (A) at (0,0) {A};
            \node[draw, circle] (B) at (-2,-2) {B};
            \node[draw, circle] (C) at (0,-4) {C};
            \node[draw, circle] (D) at (2,-2) {D};
            \node[draw, circle] (E) at (2,-4) {E};

            \draw[red] (A) -- (B);
            \draw[red] (B) -- (C);
            \draw[red] (C) -- (D);
            \draw[red] (A) -- (C);
            \draw[red] (D) -- (E);
            \draw[red] (C) -- (E);
        \end{tikzpicture}
    \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Algorytm Fleury'ego: Przykład (cd.)}
    \begin{itemize}
        \item W wyniku działania algorytmu Fleury'ego znaleziona została zamknięta ścieżka przechodząca przez każdą krawędź dokładnie raz.
        \item Znaleziony cykl jest zapisany na stosie w odwrotnej kolejności: A - C - E - D - C - B - A
    \end{itemize}
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
            \node[draw, circle] (A) at (0,0) {A};
            \node[draw, circle] (B) at (-2,-2) {B};
            \node[draw, circle] (C) at (0,-4) {C};
            \node[draw, circle] (D) at (2,-2) {D};
            \node[draw, circle] (E) at (2,-4) {E};

            \draw[red] (A) -- (B);
            \draw[red] (B) -- (C);
            \draw[red] (C) -- (D);
            \draw[red] (A) -- (C);
            \draw[red] (D) -- (E);
            \draw[red] (C) -- (E);
        \end{tikzpicture}
    \end{center}
\end{frame}

\end{document}